
\chapter{Atomo di Idrogeno}

\lezione{1}{23/02/2026}

\section{Elementi essenziali}

L''analisi dell'atomo idrogenoide costituisce il punto di partenza fondamentale per lo studio della struttura atomica nella meccanica quantistica moderna. 
Per atomo idrogenoide si intende un sistema legato composto da un nucleo di carica elettrica $+Ze$ (dove $Z$ è il numero atomico) e da un singolo elettrone di carica $-e$.


\subsection{Descrizione quantistica}

Consideriamo l'Hamiltoniano imperturbato di un atomo isolato, definito dalla somma dell'energia cinetica ($T$) e del potenziale ($V$):
\begin{equation}
    H^{(0)} = H_{(0)} = T + V
\end{equation}

Il sistema descrive un nucleo di carica $+Ze$ e un elettrone di carica $-e$. Introduciamo le seguenti variabili nel sistema di riferimento del laboratorio (SR LAB):
\begin{itemize}
    \item $M_N$: massa del nucleo;
    \item $m_e$: massa dell'elettrone;
    \item $\vec{R}_N$: posizione del nucleo;
    \item $\vec{r}_e$: posizione dell'elettrone.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.2]
        
        % Assi cartesiani (SR LAB)
        \draw[->, thick] (0,0) -- (0,3) node[left] {Z};
        \draw[->, thick] (0,0) -- (4,0) node[below] {Y};
        \draw[->, thick] (0,0) -- (-1.5,-1.5) node[below] {X};
        \node[left] at (0,0) {O};
        \node[color=teal!80!black, align=center] at (-1.5,3) {SR\\LAB};

        % Coordinate dei punti
        \coordinate (N) at (1.2, 2.2); % Posizione Nucleo
        \coordinate (E) at (4.5, 3.0); % Posizione Elettrone

        % Vettori posizione dal SR LAB (in blu)
        \draw[->, thick, blue!80!black] (0,0) -- (N) node[midway, above left =1pt, xshift = 5pt] {$\vec{R}_N$};
        \draw[->, thick, blue!80!black] (0,0) -- (E) node[midway, below right=2pt] {$\vec{r}_e$};

        % Vettore distanza relativa (in rosso)
        \draw[->, thick, red!80!black] (N) -- (E) node[midway, above left=1pt] {$\vec{r}$};

        % Disegno Nucleo
        \node[circle, draw=blue, fill=blue!10, thick, minimum size=8mm] (nucleo_node) at (N) {$Ze$};
        \draw[<-, blue!80!black, thick] (nucleo_node.north) -- ++(0.1,0.6) node[above, inner sep=1pt] {nucleo};

        % Disegno Elettrone
        \filldraw[blue!80!black] (E) circle (1.5pt) node[above right=1pt] {$e^-$};
        
    \end{tikzpicture}
    \caption{Coordinate spaziali dell'atomo isolato rispetto al sistema di riferimento del laboratorio (SR LAB).}
    \label{fig:coordinateLAB_atomo}
\end{figure}

L'espressione esplicita dell'Hamiltoniano è:
\begin{equation}
    H^{(0)} = -\frac{\hbar^2}{2M_N} \nabla_{R_N}^2 - \frac{\hbar^2}{2m_e} \nabla_{r_e}^2 - \frac{Ze^2}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{|\vec{r}_e - \vec{R}_N|}
\end{equation}

La funzione d'onda totale $\Psi_E^{(0)}(\vec{r}_e, s, \vec{R}_N, t)$ soddisfa l'equazione di Schrödinger dipendente dal tempo:
\begin{equation}
    i\hbar \pdv{t} \Psi_E^{(0)} = H^{(0)} \Psi_E^{(0)}
\end{equation}

Trattandosi di un sistema stazionario, separiamo la dipendenza temporale tramite l'autovalore dell'energia $E^{(0)}$ associato a $H^{(0)}$:
\begin{equation}
    \Psi_E^{(0)} = \Psi_E^{(0)}(\vec{r}_e, s, \vec{R}_N) e^{-\frac{i}{\hbar}E^{(0)}t}
\end{equation}
In questa formulazione, la funzione d'onda comprende una parte spaziale, una parte di spin ($s$) e la componente temporale.

Poiché l'Hamiltoniano $H^{(0)}$ non dipende dalle variabili di SPIN, possiamo fattorizzare la soluzione:
\begin{tcolorbox}[colback=blue!5, colframe=blue!50, sharp corners, boxrule=0.5pt]
    \begin{equation}
        \Psi_E^{(0)} = \psi_E^{(0)}(\vec{r}_e, \vec{R}_N) \chi(s) e^{-\frac{i}{\hbar}E^{(0)}t}
    \end{equation}
\end{tcolorbox}

Dove:
\begin{itemize}
    \item $\chi(s)$ rappresenta l'autofunzione di SPIN;
    \item $\psi_E^{(0)}(\vec{r}_e, \vec{R}_N)$ rappresenta l'autofunzione SPAZIALE.
\end{itemize}

L'equazione agli autovalori per la componente spaziale è dunque:
\begin{equation}
    H^{(0)} \psi_E^{(0)}(\vec{r}_e, \vec{R}_N) = E^{(0)} \psi_E^{(0)}(\vec{r}_e, \vec{R}_N)
\end{equation}

\subsubsection{Soluzione equazione spaziale}
Per risolvere l'equazione agli autovalori conviene cambiare sistema di riferimento (SR). Passiamo al sistema di riferimento del centro di massa (SR CM) utilizzando le coordinate sferiche, poiché per i problemi a due corpi il SR CM risulta il più comodo per i calcoli.

Definiamo le variabili del sistema nel centro di massa:
\begin{itemize}
    \item Posizione del Centro di Massa: $\vec{R}_{CM} = \frac{m_e \vec{r}_e + M_N \vec{R}_N}{m_e + M_N} \approx \vec{R}_N$
    \item Massa ridotta: $\mu = \frac{M_N m_e}{m_e + M_N} \approx m_e$
    \item Massa totale: $M_{TOT} = m_e + M_N$
\end{itemize}

Introducendo la coordinata relativa $\vec{r} = \vec{r}_e - \vec{R}_N$, l'Hamiltoniano diventa:
\begin{equation}
    H^{(0)} = -\frac{\hbar^2}{2M_{TOT}} \nabla_{R_{CM}}^2 - \frac{\hbar^2}{2\mu} \nabla_{r}^2 - \frac{Ze^2}{4\pi\epsilon_0 r}
\end{equation}

Trascurando l'energia cinetica del nucleo (ovvero assumendo il nucleo infinitamente pesante rispetto all'elettrone), otteniamo l'Hamiltoniano approssimato:
\begin{equation}
    H^{(0)} \approx -\frac{\hbar^2}{2\mu} \nabla_{r}^2 - \frac{Ze^2}{4\pi\epsilon_0 r}
\end{equation}


Esprimiamo il vettore posizione relativa $\vec{r} = (x, y, z)$ in coordinate sferiche. Se passiamo in sferiche, le relazioni di trasformazione sono:
\begin{equation}
    \begin{cases}
        x = r \sin\theta \cos\phi \\
        y = r \sin\theta \sin\phi \\
        z = r \cos\theta
    \end{cases}
\end{equation}
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.6]
    % Definizione dell'origine (Centro di Massa)
    \coordinate (O) at (0,0);
    
    % 1. Disegno del Nucleo all'origine
    % Disegnato per primo così non copre le linee degli assi e del vettore
    \node[circle, draw=blue, fill=blue!10, thick, minimum size=7mm] (nucleo) at (O) {};
    \draw[<-, blue!80!black, thin] (nucleo.north west) -- ++(-0.3,0.3) node[above left, inner sep=1pt] {\footnotesize nucleo};

    % Assi coordinati (fissi per garantire stabilità visiva)
    \draw[->, thick] (O) -- (0,2.3) node[above] {$Z_{CM}$}; % Asse Z verticale
    \draw[->, thick] (O) -- (2.5,0) node[right] {$Y_{CM}$}; % Asse Y orizzontale
    \draw[->, thick] (O) -- (-1.2,-1.0) node[below left] {$X_{CM}$}; % Asse X diagonale
    
    \node[color=teal!80!black, align=center] at (-1.2,2) {SR CM};

    % Punto P (la punta del vettore r) e la sua proiezione sul piano XY
    \coordinate (P) at (2.0, 1.3); 
    \coordinate (Pproj) at (2.0, -0.5);

    % Linee di proiezione tratteggiate
    \draw[dashed, red!70!black] (P) -- (Pproj);
    \draw[dashed, red!70!black] (O) -- (Pproj);

    % Vettore posizione r (in rosso scuro/marrone come da foto)
    \draw[->, very thick, red!70!black] (O) -- (P) node[midway, above left, xshift=-2pt] {$\vec{r}$};

    % Angolo theta (tra l'asse Z e il vettore r)
    \draw[red!70!black, <->] (0,0.85) arc (90:33:0.85);
    \node[red!70!black] at (0.25, 1.05) {$\theta$};

    % Angolo phi (tra l'asse X e la proiezione sul piano XY)
    \draw[red!70!black, <->] (-0.45,-0.38) arc (220:345:0.6 and 0.3);
    \node[red!70!black] at (0.3, -0.7) {$\phi$};

    % 2. Disegno dell'Elettrone al punto P
    % Disegnato per ultimo così copre la punta della freccia rossa
    \filldraw[blue!80!black] (P) circle (1.5pt) node[right=3pt, yshift=2pt] {$e^-$};

\end{tikzpicture}
    \caption{Coordinate spaziali dell'atomo isolato rispetto al sistema di riferimento del centro di massa (SR CM).}
    \label{fig:coordinateCM_atomo}
\end{figure}

L'operatore Laplaciano $\nabla_r^2$ può essere riscritto in coordinate sferiche $(r, \theta, \phi)$ per facilitare la risoluzione dell'equazione agli autovalori:
\begin{equation}
    H^{(0)} \psi_E^{(0)}(\vec{r}_e, \vec{R}_N) = E^{(0)} \psi_E^{(0)}(\vec{r}_e, \vec{R}_N)
\end{equation}
Esprimendo il sistema in termini delle coordinate del centro di massa $\vec{R}_{CM}$ e della posizione relativa $\vec{r} = \vec{r}_e - \vec{R}_N$, l'Hamiltoniano completo assume la forma:

\begin{equation}
    H^{(0)} = \underbrace{\left\{ -\frac{\hbar^2}{2\mu} \frac{1}{r^2} \pdv{r} \left( r^2 \pdv{r} \right) + \frac{L^2}{2\mu r^2} - \frac{Ze^2}{4\pi\epsilon_0 r} \right\}}_{\text{Parte relativa}} \underbrace{- \frac{\hbar^2}{2M_{TOT}} \nabla_{R_{CM}}^2}_{\text{Parte CM}}
\end{equation}

Introduciamo l'operatore momento angolare orbitale $\vec{L}$. Data la simmetria del problema, l'Hamiltoniano commuta con gli operatori $L^2$ e $L_z$:
\begin{equation}
    [H^{(0)}, L^2] = 0, \quad [H^{(0)}, L_z] = 0
\end{equation}
È quindi possibile scegliere una base comune di autofunzioni per questi tre osservabili.

Nel sistema di riferimento del centro di massa e in coordinate sferiche, per stati legati ($E \le 0$), la soluzione $\psi_E^{(0)}(\vec{r}, \vec{R}_{CM})$ si fattorizza nel prodotto di una componente radiale e una angolare:
\begin{importantbox}
    \begin{equation}
    \psi_E^{(0)}(\vec{r}, \vec{R}_{CM}) = R_{n,\ell}(r) \cdot Y_\ell^{m_\ell}(\theta, \phi)    
    \end{equation}
\end{importantbox}
In questa espressione:
\begin{itemize}
    \item $R_{n,\ell}(r)$ rappresenta la \textbf{dipendenza radiale};
    \item $Y_\ell^{m_\ell}(\theta, \phi)$ rappresenta la \textbf{dipendenza angolare} (armoniche sferiche).
\end{itemize}

\textbf{Natura dello spettro energetico} \\
Il comportamento degli autovalori dell'energia $E^{(0)}$ determina la natura dello spettro dell'atomo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Spettro continuo}: per energie $E^{(0)} > 0$ (stati di diffusione);
    \item \textbf{Spettro discreto}: per energie $E^{(0)} < 0$ (stati legati).
\end{itemize}



\subsubsection{Numeri quantici e classificazione degli orbitali}
La risoluzione dell'equazione di Schrödinger per l'atomo idrogenoide porta all'introduzione di tre numeri quantici, necessari per descrivere lo stato dell'elettrone:
\begin{itemize}
    \item $n = 1, 2, 3, \dots$ è il \textbf{numero quantico principale}. Determina i livelli energetici del sistema.
    \item $\ell = 0, 1, \dots, n-1$ è il \textbf{numero quantico orbitale} (o azimutale). Quantizza il modulo del momento angolare orbitale $L^2$.
    \item $m_\ell = -\ell, -\ell+1, \dots, \ell-1, \ell$ è il \textbf{numero quantico magnetico}. Indica la direzione dell'asse di quantizzazione nello spazio (generalmente l'asse $z$) e può assumere $2\ell+1$ valori.
\end{itemize}

A seconda del valore assunto dal numero quantico $\ell$, le funzioni d'onda (e i relativi stati) vengono storicamente etichettate con delle lettere:
\begin{center}
    \begin{tabular}{ll}
        $\ell = 0 \quad \longrightarrow$ & \textbf{Orbitale} $s$ \\
        $\ell = 1 \quad \longrightarrow$ & \textbf{Orbitale} $p$ \\
        $\ell = 2 \quad \longrightarrow$ & \textbf{Orbitale} $d$ \\
        $\ell = 3 \quad \longrightarrow$ & \textbf{Orbitale} $f$
    \end{tabular}
\end{center}

Nell'atomo di idrogeno (imperturbato e non relativistico), l'energia dipende esclusivamente da $n$. 
Tuttavia, per un valore di $n$ fissato, è possibile avere tanti stati quantici quanti sono i valori di $\ell$ permessi (fino a $n-1$), 
e per ciascun $\ell$ vi sono $2\ell+1$ valori di $m_\ell$. Questo fenomeno implica che più stati condividano lo stesso livello energetico, dando origine alla \textbf{degenerazione}.


\vspace{0.5em}
\textbf{Orbitale $s$ ($\ell=0$)} \\
Per $\ell=0$, l'armonica sferica è una costante ($Y_0^0 = 1/\sqrt{4\pi}$). Non essendoci dipendenza dagli angoli $\theta$ e $\phi$, la funzione d'onda ha una simmetria puramente \textbf{sferica}. L'elettrone ha la stessa probabilità di essere trovato in qualsiasi direzione a parità di distanza $r$ dal nucleo.

\begin{figure}[ht]
    \centering
\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
    % Assi 
    \draw[->] (0,0,0) -- (0,0,2) node[below left] {$x$};
    \draw[->] (0,0,0) -- (2,0,0) node[right] {$y$};
    \draw[->] (0,0,0) -- (0,2,0) node[above] {$z$};
    
    % Sfera (Rappresentazione densità)
    \shade[ball color=blue!40, opacity=0.5] (0,0,0) circle (1.2);
    \draw[blue, thick] (0,0,0) circle (1.2);
    % Meridiani/Paralleli per dare effetto 3D
    \draw[blue, thick] (0,0,0) ellipse (1.2 and 0.4);

\end{tikzpicture}
\caption{Orbitale \(s\) .}
\label{fig:orbitali_s}
\end{figure}

\vspace{0.5em}
\textbf{Orbitale $p$ ($\ell=1$)} \\
Per $\ell=1$, il numero quantico magnetico può essere $m_\ell = -1, 0, 1$. Le funzioni d'onda perdono la simmetria sferica e acquisiscono una dipendenza direzionale, manifestando dei \textbf{piani nodali} (piani in cui la probabilità di trovare l'elettrone è rigorosamente nulla, e che passano per il nucleo). 
Combinando linearmente le autofunzioni, si ottengono i tre orbitali reali orientati lungo i tre assi cartesiani ($p_x, p_y, p_z$), caratterizzati da una forma a "doppio lobo".

\begin{figure}[ht]
    \centering\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]

    % Assi lunghi 2.3 per superare i lobi (lunghi 1.5)
    \tikzset{asse/.style={->, thick, gray!80}}
    
    % Definizione della VERA forma a goccia quantistica (stretta al centro, larga in punta)
    \def\lobo{ (0,0) .. controls (0.15,0.6) and (0.7,1.3) .. (0,1.5) .. controls (-0.7,1.3) and (-0.15,0.6) .. (0,0) }

    % --- Orbitale p_x ---
    \begin{scope}[xshift=0cm]
        % Assi Y e Z
        \draw[asse] (-1.8,0) -- (2.3,0) node[right, text=black] {$y$};
        \draw[asse] (0,-1.8) -- (0,2.3) node[above, text=black] {$z$};

        % Lobo posteriore (fase -, azzurro) ruotato di 45 gradi (esattamente in asse con x in profondità)
        \begin{scope}[rotate around={-45:(0,0)}]
             \draw[draw=cyan!80!black, thick, fill=cyan!40, fill opacity=0.75] \lobo;
        \end{scope}

        % Asse X (A 225 gradi esatti, x=-1.4, y=-1.4)
        \draw[asse] (0,0) -- (-1.6,-1.6) node[below left, text=black] {$x$};

        % Lobo anteriore (fase +, rosso) ruotato di 225 gradi (esattamente lungo l'asse x visibile)
        \begin{scope}[rotate around={-225:(0,0)}]
             \draw[draw=red!80!black, thick, fill=red!50, fill opacity=0.85] \lobo;
        \end{scope}
        
        \node[below=2.3cm] {\textbf{Orbitale} $\boldsymbol{p_x}$};
    \end{scope}

    % --- Orbitale p_y ---
    \begin{scope}[xshift=5cm]
        % Asse Z e X
        \draw[asse] (0,-1.8) -- (0,2.3) node[above, text=black] {$z$};
        \draw[asse] (0,0) -- (-1.6,-1.6) node[below left, text=black] {$x$};

        % Lobo sinistro (fase -, azzurro) sull'asse y negativo (+90 gradi)
        \begin{scope}[rotate around={90:(0,0)}]
             \draw[draw=cyan!80!black, thick, fill=cyan!40, fill opacity=0.75] \lobo;
        \end{scope}

        % Asse Y
        \draw[asse] (-1.8,0) -- (2.3,0) node[right, text=black] {$y$};

        % Lobo destro (fase +, rosso) sull'asse y positivo (-90 gradi)
        \begin{scope}[rotate around={-90:(0,0)}]
             \draw[draw=red!80!black, thick, fill=red!50, fill opacity=0.75] \lobo;
        \end{scope}
        
        \node[below=2.3cm] {\textbf{Orbitale} $\boldsymbol{p_y}$};
    \end{scope}

    % --- Orbitale p_z ---
    \begin{scope}[xshift=10cm]
        % Assi X e Y
        \draw[asse] (-1.8,0) -- (2.3,0) node[right, text=black] {$y$};
        \draw[asse] (0,0) -- (-1.6,-1.6) node[below left, text=black] {$x$};

        % Lobo inferiore (fase -, azzurro) sull'asse z negativo (+180 gradi)
        \begin{scope}[rotate around={180:(0,0)}]
             \draw[draw=cyan!80!black, thick, fill=cyan!40, fill opacity=0.75] \lobo;
        \end{scope}

        % Asse Z
        \draw[asse] (0,-1.8) -- (0,2.3) node[above, text=black] {$z$};

        % Lobo superiore (fase +, rosso) sull'asse z positivo (0 gradi)
        \begin{scope}[rotate around={0:(0,0)}]
             \draw[draw=red!80!black, thick, fill=red!50, fill opacity=0.75] \lobo;
        \end{scope}
        
        \node[below=2.3cm] {\textbf{Orbitale} $\boldsymbol{p_z}$};
    \end{scope}

\end{tikzpicture}
\caption{Orbitali \(p_x, \,p_y,\,p_z\) .}
    \label{fig:orbitali_p}
\end{figure}

\lezione{2}{24/02/2026}

Abbiamo già detto che nell'atomo di idrogeno l'energia dipende solo da \(n\) e vale:
\begin{equation}
    E^{(0)}_n = -\frac12 \mu c^2 \frac{(Z\alpha)^2}{n^2}
\end{equation}
dove \(\alpha= \frac{e^2}{4\pi \epsilon_0\hbar c } \simeq \frac{1}{137}\) è la costante di struttura fine.
Considerando la molteplicità dello spin, il numero di autostati di energia \(E_n\) sarà:
\begin{equation}
    2 \sum_{\ell=0}^{n-1}(2\ell+1)= 2n^2
\end{equation} 

\begin{definition}
    Chiamiamo \textbf{shell} l'insieme di autostati con medesimo numero quantico principale \(n\) e \textbf{subshell} l'insieme di autostati con medesimo numero quantico principale \(n\) e numero quantico orbitale \(\ell\).\\
    Diremo inoltre che una shell (o una subshell) è \textbf{chiusa} quando ospita il numero massimo di elettroni che le compete.
\end{definition}
Il modelllo dell'atomo idrogenoide funziona bene anche per atomi con più elettroni, ma solo uno nella shell più esterna. 
Le shell interne sono chiuse e schermano la carica del nucleo, andraà dunque considerata solo la \textbf{carica efficace} del nucleo.


\subsection{Correzioni}
L'espressione di \(H^{(0)}\) non tiene conto del fatto che l'elettrone è una particella relativistica dotata di spin e, infatti,
lo studio degli spettri di emissione e assorbimento degli atomi idrogenoidi non è pienamente soddisfacente,
specialmente per giustificare la presenza di multipletti.

\subsubsection{Correzione di Darwin}
Il primo termine correttivo da considerare è la \textbf{correzione di Darwin} \(\Delta H_D\):
\begin{equation}
    \Delta H_D = \frac{\pi \hbar^2}{2m_e^2 c^2} \frac{Ze^2}{4\pi \epsilon_0}\delta_D(\vec{r})
\end{equation} 
Questa è una correzione di natura puramente quantistica che può essere spiegata come effetto del principio di indeterminazione.
Il valore medio per un certo autostato \(\ket{n,\ell,m_\ell, m_s}\):
\begin{equation}
    \expval{\Delta H_D} = \frac{\hbar^2}{2m_e c^2}  \frac{Z^4e^2}{4\pi \epsilon_0 a_0n^3}
\end{equation}
che scala come \(Z^4\) e \(\frac{1}{n^3}\). 

\subsubsection{Correzione relativistica}
Espressione relativistica dell'energia cinetica:
\begin{equation}
    E = \sqrt{p^2 c^2 + m_e^2 c^4} \qquad T = E - m_e c^2
\end{equation}

\begin{remark}
    In SR LAB vale questa. In SR CM metto $\mu$ al posto di $m_e$ ma $\mu \approx m_e$, quindi è come stare nel LAB.
\end{remark}

Come riscriviamo $T$ ora:
\begin{align*}
    T &= E - m_e c^2 = \left\{ \sqrt{p^2 c^2 + m_e^2 c^4} - m_e c^2 \right\} = \\[1ex]
      &= m_e c^2 \left\{ \sqrt{\frac{p^2 c^2}{m_e^2 c^4} + 1} - 1 \right\} = m_e c^2 \left\{ \sqrt{\frac{p^2}{m_e^2 c^2} + 1} - 1 \right\} \approx \text{espandiamo} \approx \\[1ex]
      &\approx m_e c^2 \left\{ \cancel{1} + \frac{1}{2}\frac{p^2}{m_e^2 c^2} - \frac{1}{8}\frac{p^4}{m_e^4 c^4} + \dots - \cancel{1} \right\}
\end{align*}
Otteniamo dunque:
\begin{equation}
    \Delta H_{rel} = - \frac{p^4}{8m_e^3c^2}
\end{equation}

L'ordine di grandezza risulta:
\begin{equation}
    \frac{\expval{\Delta H_{rel}}}{\expval{T}} \sim \frac{1}{4} \left( \frac{v}{c} \right)^2 \sim 10^{-4}
\end{equation}
Sarà rilevante dunque solo in apparati ad alta risoluzione.

\subsubsection{Interazione Spin-orbita}

L'interazione tra l'elettrone ($e^-$) e il campo elettrico $\vec{E}$ generato dal nucleo viene percepita come un campo magnetico $\vec{B}$ dall'elettrone stesso.

Nel sistema di riferimento del laboratorio (SR LAB), considerando il nucleo con carica $Ze$, il campo elettrico generato è dato da:
\begin{equation}
    \vec{E} = \frac{Ze}{4\pi\varepsilon_0 r^2} \hat{u}_r = \frac{Ze}{4\pi\varepsilon_0 r^3} \vec{r}
\end{equation}

Poiché l'elettrone è in moto rispetto al sistema del laboratorio, dobbiamo effettuare le trasformazioni di Lorentz per passare al sistema di riferimento solidale all'elettrone (SR $e^-$). In questo nuovo sistema, descritto dagli assi $(x', y', z')$, l'elettrone agisce come una carica di prova $-e$ posta nell'origine.

Nel limite non relativistico, ovvero assumendo $\abs{\frac{\vec{v}}{c}} \ll 1$, il campo magnetico $\vec{B}'$ ``visto'' nel sistema di riferimento $x', y', z'$ è dovuto alla trasformazione di Lorentz del campo elettrico $\vec{E}$ e si approssima a:
\begin{equation}
    \vec{B}' \simeq -\frac{\vec{v}}{c^2} \wedge \vec{E} = -\frac{\vec{v}}{c^2} \wedge \frac{Ze}{4\pi\varepsilon_0 r^3} \vec{r}
\end{equation}
dove $\vec{r}$ è il vettore posizione che va dal nucleo all'elettrone.

Sviluppando l'espressione del campo magnetico e raccogliendo i termini, possiamo evidenziare la dipendenza dal momento angolare dell'elettrone:
\begin{equation}
    \vec{B}' = \underbrace{\frac{Ze}{4\pi\varepsilon_0 r^3 m_e c^2}}_{:= K_Z(r)} (\vec{r} \wedge m_e \vec{v})
\end{equation}
Il termine $(\vec{r} \wedge m_e \vec{v})$ rappresenta proprio il momento angolare orbitale dell'elettrone, che indichiamo con $\vec{L}$. Il fattore scalare $K_Z(r)$ definisce l'intensità dell'interazione in funzione della distanza e del nucleo; in particolare, si osserva una dipendenza lineare dal numero atomico ($K_Z(r) \propto Z$) e inversamente proporzionale al cubo della distanza ($K_Z(r) \propto \frac{1}{r^3}$). 

Possiamo quindi riscrivere il campo magnetico in forma compatta come:
\begin{equation}
    \vec{B}' = K_Z(r) \vec{L}
\end{equation}

Questo campo $\vec{B}'$ ha un effetto fisico rilevante: lo spin dell'elettrone interagisce con esso, dando origine a un moto di precessione. L'interazione si manifesta attraverso un momento torcente (o meccanico) $\vec{M}$ applicato sull'elettrone, dato da:
\begin{equation}
    \vec{M} = \vec{\mu}_s \wedge \vec{B}'
\end{equation}
dove $\vec{\mu}_s$ rappresenta il momento magnetico di spin. 

Ricordiamo che il momento magnetico di spin è direttamente proporzionale al vettore spin $\vec{s}$ tramite la relazione:
\begin{equation}
    \vec{\mu}_s = -g_s \frac{\mu_B}{\hbar} \vec{S}
\end{equation}
in cui $g_s \simeq 2,0$ è il fattore giromagnetico di spin dell'elettrone e $\mu_B$ è il magnetone di Bohr.
La correzione all'Hamiltoniana derivante dall'interazione spin-orbita è costituita, in prima battuta, dall'energia di interazione associata al dipolo magnetico immerso nel campo $\vec{B}'$:
\begin{equation}
    \Delta H_{\text{int } \vec{B}'-\vec{s}} = - \vec{\mu}_s \cdot \vec{B}'
\end{equation}

Sostituendo le espressioni precedentemente ricavate per il momento magnetico di spin ($\vec{\mu}_s$) e per il campo magnetico ($\vec{B}'$), i segni meno si elidono e otteniamo:
\begin{equation}
    \Delta H_{\text{int } \vec{B}'-\vec{s}} = + g_s \frac{\mu_B}{\hbar} K_Z(r) (\vec{S} \cdot \vec{L})
\end{equation}
Come si evince dall'equazione, questo termine correttivo risulta direttamente proporzionale al prodotto scalare $\vec{S} \cdot \vec{L}$, motivo per cui tale effetto prende il nome di interazione ``spin-orbita''.

Tuttavia, questa trattazione preliminare non è sufficiente come correzione esatta del sistema. Per una descrizione cinematica corretta, bisogna affiancare al sistema di riferimento del laboratorio (SR LAB) e a quello traslante solidale all'elettrone (SR $e^-$, definito dagli assi $x', y', z'$ centrati in $O'$ e in moto a velocità $\vec{v}_{e^-}$) un ulteriore sistema di riferimento. Si definisce quindi un nuovo sistema di assi $x'', y'', z''$, anch'esso centrato in $O'$, ma che ruota con una velocità angolare $\vec{\omega}'$ rispetto al sistema intermedio $x', y', z'$. L'elettrone, pertanto, si trova in un sistema che non solo si muove a velocità $\vec{v}_{e^-}$, ma che contemporaneamente ruota.

Nel sistema di riferimento del laboratorio ($x,y,z$), si dimostra che la velocità angolare di rotazione $\vec{\omega}'$ assume la forma della cosiddetta velocità angolare di Thomas, che denotiamo con $\vec{\omega}_T$:
\begin{equation}
    \vec{\omega}_T = \frac{1}{2} \frac{\vec{a} \wedge \vec{v}_e}{c^2} = \frac{1}{2c^2} \left( -\frac{e\vec{E}}{m_e} \wedge \vec{v}_e \right)
\end{equation}
dove $\vec{v}_e$ è la velocità dell'elettrone rispetto al sistema di riferimento del laboratorio e $\vec{a}$ è l'accelerazione derivante dall'interazione coulombiana. Dato che stiamo considerando un atomo idrogenoide, possiamo usare l'equazione del moto $m_e \vec{a} = -e\vec{E}$.

Sostituendo l'espressione del campo elettrico e moltiplicando e dividendo per la massa dell'elettrone $m_e$, possiamo evidenziare il termine relativo al momento angolare orbitale $\vec{L} = \vec{r} \wedge m_e \vec{v}_e$:
\begin{equation}
    \vec{\omega}_T = - \frac{1}{2c^2} \frac{Ze^2}{4\pi\varepsilon_0 r^3 m_e} \frac{(\vec{r} \wedge m_e \vec{v}_e)}{m_e} = - \frac{1}{2} K_Z(r) \vec{L} \frac{e}{m_e}
\end{equation}

In sintesi, l'elettrone possiede un grado di libertà interno (lo spin) che manifesta proprietà analoghe a quelle di una particella dotata di momento angolare intrinseco $\vec{s}$ e momento magnetico di spin $\vec{\mu}_s$. 
Questo interagisce con il nucleo in un modo complesso. Una prima complessità deriva direttamente dal moto orbitale: l'elettrone "sente" il campo $\vec{E}$ nucleare, che nel suo sistema di riferimento diventa un campo $\vec{B}'$; questo campo magnetico, a sua volta, interferisce con lo spin. 
Si tratta a tutti gli effetti di un fenomeno autoindotto in cui $\vec{L}$ interagisce con $\vec{S}$.

Abbiamo, dunque, che la cinematica del sistema rotante introduce un'ulteriore correzione energetica connessa all'interazione spin-orbita:
\begin{equation}
    \Delta H_{\text{sist. rotante - spin}} = \vec{\omega}_T \cdot \vec{S} = - \frac{1}{2} K_Z(r) \left(\vec{L} \cdot \vec{S}\right) \frac{e}{m_e}
\end{equation}

Chiameremo più propriamente correzione (complessiva) di \text{SPIN-ORBITA}:
\begin{align}
    \Delta H_{SO} &= \Delta H_{in, \vec{B}' \cdot \vec{S}} + \Delta H_{sist. rotante - spin} = \nonumber \\
    &= \frac{e}{m_e} \left( K_z(r) \vec{L} \cdot \vec{S} - \frac{1}{2} K_z(r) \vec{L} \cdot \vec{S} \right) =\frac{e}{m_e} \frac{1}{2} K_z(r) \vec{L} \cdot \vec{S} = \xi_z(r) \vec{L} \cdot \vec{S}
\end{align}

Calcoliamo quanto vale il valore aspettazione per un generico autostato di \(H^{(0)}\), ovvero \(R_{n\ell}(r) Y_\ell^{m_\ell}(\theta, \phi) \chi_{s, m_s}\) che descriviamo com il ket \(\ket{n, \ell, m_\ell, s, m_s}\):
\begin{equation*}
    \expval{\Delta H_{SO}} = \mel{n, \ell, m_\ell, s, m_s}{\xi_z(r)\vec{L} \cdot \vec{S}}{n, \ell, m_\ell, s, m_s}
\end{equation*}
Tuttavia, la presenza del termine $\vec{L} \cdot \vec{S}$ mescola gli autostati di $H^{(0)}$, per cui è necessario effettuare un cambio di base. \\
Usiamo il momento angolare totale $\vec{J} = \vec{L} + \vec{S}$ associato all'operatore $\vec{J}$:
\begin{equation}
    \begin{cases}
        J^2 \ket{j, m_j} = \hbar^2 j(j+1) \ket{j, m_j} \\
        J_z \ket{j, m_j} = \hbar m_j \ket{j, m_j}
    \end{cases}
\end{equation}
Sulla base O.N. \(\ket{j,m_j}\), tale che soddisfi queste condizioni:

\begin{equation}
    m_j = \underbrace{-j, -j+1, \dots, j}_{2j+1} \qquad \qquad \abs{\ell - s} \le j \le \ell + s
\end{equation}

Dato \(\vec{S} \) e \( \vec{L}\) commutano abbiamo che:
\begin{equation}
    \vec{J} = \vec{S} + \vec{L} \implies J^2 = S^2 + L^2 + 2 \vec{S} \cdot \vec{L} 
\end{equation}

\begin{equation}
    \vec{S} \cdot \vec{L} = \frac{J^2 - S^2 - L^2}{2}
    \implies \Delta H_{SO} = \xi_z(r) \vec{L} \cdot \vec{S} = \xi_z(r) \left\{ \frac{J^2 - L^2 - S^2}{2} \right\} 
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{eq: expval_Hso}
    \mel{j, m_j}{\Delta H_{SO}}{j, m_j} = \mel{j, m_j}{\xi(r)}{j, m_j} \cdot \hbar^2 \left\{ \frac{j(j+1) - \ell(\ell+1) - s(s+1)}{2} \right\}
\end{equation}

\lezione{3}{02/03/2026}

Ricordiamo che gli autostati della base \(\left\{ \ket{j,m_j} \right\}\) (dove sono impiciti gli autovalori \(n, \ell, s\)) 
possono essere ottenuti dalla base di autostati di \(H^{(0)}\) \(\left\{ \ket{n, \ell, m_{\ell}, s, m_s} \right\}\) mediante i coefficienti di Clebsch-Gordan:

\begin{equation}
    \ket{j, m_j} = \sum_{m_{\ell}=-\ell}^{\ell} \sum_{m_s=-s}^{s} \underbrace{\braket{n, \ell, m_{\ell}, s, m_s}{j, m_j}}_{\text{coeff. Clebsch-Gordan}} \ket{n, \ell, m_{\ell},s , m_s}
\end{equation}

dove gli stati \(\ket{n, \ell, m_{\ell}, s, m_s}\) sono associati alle funzioni d'onda \( R_{n,\ell}(r) Y_{\ell}^{m_{\ell}}(\theta,\phi) \chi_{s,m_s}\) .

Sapendo che \(\xi(r) \propto \frac{1}{r^3}\), possiamo risolvere dunque l'equazione \ref{eq: expval_Hso} 
calcolando il valore di aspettazione di $\frac{1}{r^3}$ sullo stato $\ket{j, m_j}$. 
L'integrale si riduce alle sole coordinate spaziali, la parte di spin, infatti, restituisce $1$ quando proiettata su se stessa:

\begin{equation}
    \mel{j, m_j}{\frac{1}{r^3}}{j, m_j} = (\dots) \int_0^\infty \frac{r^2}{r^3} \abs{R_{n,\ell}(r)}^2 \, dr \underbrace{\int_{\Omega} \abs{Y_{\ell}^{m_{\ell}}(\theta,\phi)}^2 \sin\theta \, d\theta \, d\phi}_{\text{integrale sull'angolo solido}}
\end{equation}

L'integrale radiale appena ricavato è un risultato noto per le autofunzioni dell'Hamiltoniana imperturbata $H^{(0)}$ di un atomo idrogenoide:

\begin{equation}
    \underbrace{\mel{n, \ell, m_{\ell}, s, m_s}{\frac{1}{r^3}}{n, \ell, m_{\ell}, s, m_s}}_{\text{autofunz. di } H^{(0)}} = \frac{2}{a^3 n^3 \ell(\ell+1)(2\ell+1)} \qquad \text{con} \quad a = \frac{4\pi \varepsilon_0 \hbar^2}{Z e^2 \mu}
\end{equation}

Con questo risultato in mente, calcolando l'elemento di matrice dell'operatore di spin-orbita, si ricava la correzione energetica $\Delta E_{SO}$:

\begin{equation}
    \mel{j, m_j}{\Delta H_{SO}}{j, m_j} = Z^4 \alpha^4 \frac{m_e c^2}{2} \frac{1}{n^3} \frac{j(j+1) - \ell(\ell+1) - s(s+1)}{\ell(\ell+1)(2\ell+1)}
\end{equation}
La variazione di energia \(\Delta E_{SO}\) è proporzionale a \(Z^4\) e \(\frac{1}{n^3}\) .

\begin{attention}
    Questo risultato vale esclusivamente per $\ell \neq 0$. È importante notare che per $\ell = 0$ il termine di spin-orbita è nullo e la trattazione richiede considerazioni differenti (come il termine di Darwin).
\end{attention}

\subsubsection{Splitting energetici}

La correzione dipende in modo non banale dai numeri quantici. In particolare, il termine di interazione spin-orbita \( \Delta E_{SO} \) dipende dai numeri quantici \( j \), \( \ell \) e \( s \).

Per un atomo idrogenoide, dove lo spin dell'elettrone è \( s = \frac{1}{2} \), i valori possibili per il numero quantico del momento angolare totale sono vincolati dalla relazione:
\begin{equation}
    |\ell - s| \le j \le \ell + s \implies j = \ell \pm \frac{1}{2}
\end{equation}

Valutando il termine accoppiamento \( j(j+1) - \ell(\ell+1) - s(s+1) \) nei due casi possibili, otteniamo:
\begin{itemize}
    \item Se \( j = \ell + \frac{1}{2} \):
    \[ j(j+1) - \ell(\ell+1) - s(s+1) = \ell \]
    \item Se \( j = \ell - \frac{1}{2} \):
    \[ j(j+1) - \ell(\ell+1) - s(s+1) = -\ell - 1 \]
\end{itemize}

L'interazione tra il momento angolare orbitale \( \ell \) e lo spin \( s \) rimuove la degenerazione dei livelli energetici dell'Hamiltoniana imperturbata \( H^{(0)} \). 
A partire dallo stato \( E^{(0)} \), si osserva uno \textbf{splitting}: una separazione degli stati con conseguente rimozione della degenerazione spaziale.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[node distance=2cm, thick]
        % Livello imperturbato
        \draw (0,0) -- (2,0) node[midway, below] {\( E^{(0)} \)};
        
        % Linee di splitting (diagonali)
        \draw (2,0) -- (3,0.8);
        \draw (2,0) -- (3,-0.8);
        
        % Livelli splittati (orizzontali)
        \draw (3,0.8) -- (5,0.8) node[right] {\( j = \ell + \frac{1}{2} \)};
        \draw (3,-0.8) -- (5,-0.8) node[right] {\( j = \ell - \frac{1}{2} \)};
        
        % Opzionale: tratteggio per evidenziare lo spostamento
        \draw[dashed, thin, gray] (2,0) -- (5,0);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Splitting energetico dall'interazione SO}
\end{figure}


L'energia \( E^{(0)} \) vale:
\begin{equation}
    E^{(0)} := \frac{\alpha^2 m_e c^2}{2} \simeq 13.6 \text{ eV}
\end{equation}
Questa quantità rappresenta l'energia necessaria per estrarre un elettrone dall'atomo e portarlo a distanza infinita, ovvero l'energia di prima ionizzazione. 

L'espressione per la variazione di energia dovuta all'interazione spin-orbita (che costituisce una parte delle correzioni relativistiche) è:
\begin{equation}
    \Delta E_{SO} = Z^4 \alpha^2 \frac{E^{(0)}}{n^3} \frac{j(j+1) - \ell(\ell+1) - s(s+1)}{\ell(\ell+1)(2\ell+1)}
\end{equation}
Sostituendo il termine dipendente dai numeri quantici calcolato in precedenza, possiamo distinguere i due casi possibili per \( j \):
\begin{equation}
    \Delta E_{SO|j=\ell+\frac{1}{2}} = \frac{Z^4 \alpha^2 E^{(0)}}{n^3 (\ell+1)(2\ell+1)} \quad 
    \Delta E_{SO|j=\ell-\frac{1}{2}} = - \frac{Z^4 \alpha^2 E^{(0)}}{n^3 \ell(2\ell+1)} 
\end{equation}


A partire da un singolo livello degenere, la correzione di spin-orbita rimuove parzialmente la degenerazione La separazione dei livelli porta alla formazione di un \textbf{doppietto}.
\begin{remark}
    La correzione \(\Delta E_{SO}\) è di modesta entità: \( 10^{-5} \divisionsymbol 10^{-3} \;eV\) .
\end{remark}

\begin{attention}
    È fondamentale sottolineare che questa perturbazione \emph{non} rimuove la degenerazione spaziale legata all'orientazione. Ogni stato splittato mantiene una degenerazione associata al numero quantico \( m_j \) (o \( m_\ell \)), che rimane inalterata.
\end{attention}


\subsubsection{Shifting}

Lo \textbf{shifting} rappresenta la variazione di energia tra un singolo sottolivello del multipletto e l'energia imperturbata del sistema.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[thick, font=\small]
    % Livello imperturbato di partenza
    \draw (0,0) -- (2,0) node[midway, below, align=center] {\( E_n^{(0)} \) \\ autoval. \( H^{(0)} \)};
    
    % Linee di separazione
    \draw (2,0) -- (3,1.5);
    \draw (2,0) -- (3,-1.5);
    
    % Linea di riferimento centrale (continuazione del livello imperturbato)
    \draw[dashed, thin, gray] (2,0) -- (6,0);
    
    % Livelli splittati (Doppietto)
    \draw[blue] (3,1.5) -- (5,1.5) node[right, text=black] {\( E_{\text{MAX}} \quad \left(j = \ell + \frac{1}{2}\right) \)};
    \draw[blue] (3,-1.5) -- (5,-1.5) node[right, text=black] {\( E_{\text{MIN}} \;\quad \left(j = \ell - \frac{1}{2}\right) \)};
    
    % Indicazione dello Splitting (freccia a destra)
    \draw[<->, purple, >=stealth] (6.5, -1.4) -- (6.5, 1.4) node[midway, right, align=left] {\textbf{SPLITTING} \\ \( E_{\text{MAX}} - E_{\text{MIN}} \)};
    
    % Indicazioni dello Shifting (frecce interne)
    \draw[->, teal, >=stealth] (4, 0.1) -- (4, 1.4) node[midway, left] {Shift 1};
    \draw[->, teal, >=stealth] (4, -0.1) -- (4, -1.4) node[midway, left] {Shift 2};

\end{tikzpicture}
\caption{Shifting nel caso di doppietto}
\end{figure}

Lo shift è calcolato rispetto agli autovalori imperturbati \( H^{(0)} \). 
Pertanto, esso è definito come la differenza di energia tra il singolo sottolivello del multipletto e il valore corrispondente dell'autovalore imperturbato dell'Hamiltoniana \( H^{(0)} \).
    
In caso di multipletti si usa il termine shift per indicare la differenza di energia di due sottolivelli consecutivi.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
\begin{tikzpicture}[thick, font=\small]
    % Livello imperturbato di partenza
    \draw (0,0) -- (2,0) node[midway, below, align=center] {\( E_n^{(0)} \)};
    
    % Linee di separazione (Splitting) verso il multipletto
    \draw (2,0) -- (3, 1.8);
    \draw (2,0) -- (3, 0.8);
    \draw (2,0) -- (3, -0.4);
    \draw (2,0) -- (3, -1.5);
    
    % Linea di riferimento centrale
    \draw[dashed, thin, gray] (2,0) -- (7,0);
    
    % Livelli del multipletto (Sottolivelli 1, 2, 3, 4)
    \draw[blue] (3, 1.8) -- (6, 1.8) node[right, text=black] {1 (\( E_{\text{MAX}} \))};
    \draw[blue] (3, 0.8) -- (6, 0.8) node[right, text=black] {2};
    \draw[blue] (3,-0.4) -- (6,-0.4) node[right, text=black] {3};
    \draw[blue] (3,-1.5) -- (6,-1.5) node[right, text=black] {4 (\( E_{\text{MIN}} \))};
    
    % Indicazione dello SHIFT (tra 2 valori consecutivi)
    \draw[<->, teal, >=stealth] (5.5, 0.9) -- (5.5, 1.7) node[midway, right] {SHIFT};
    
    % Indicazione dello SPLITTING (tra MAX e MIN)
    \draw[<->, purple, >=stealth] (8.5, -1.45) -- (8.5, 1.75) node[midway, right, align=left] {\textbf{SPLITTING} \\ \( E_{\text{MAX}} - E_{\text{MIN}} \)};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Shifting nel caso di multipletto}
\end{figure}


\begin{exercise}
    Calcoliamo lo splitting indotto dall'interazione \( S-O \) per \( n=2 \), \( \ell=1 \), in funzione di \( Z \), e successivamente per \( Z=1 \).

\begin{solution}

Per \( n=2 \) i valori possibili sono \( \ell=0, 1 \). In questo caso specifico consideriamo \( \ell=1 \) (orbitale di tipo \( p \)).

L'energia imperturbata al secondo livello è:
\begin{equation}
    E_2^{(0)} = -\frac{1}{2} \mu c^2 \frac{(Z\alpha)^2}{n^2} = -\frac{1}{8} \mu c^2 Z^2 \alpha^2
\end{equation}

Calcoliamo la correzione da aggiungere \(\Delta E_{SO \substack{n=2 \\ \ell=1}}\), 
dall'accoppiamento spin-orbita, per \( \ell=1 \), si ottengono i seguenti valori per il numero quantico \( j \):
\[
\ell=1 \longrightarrow j = 
\begin{cases} 
    \ell - \frac{1}{2} = \frac{1}{2} \\[1ex]
    \ell + \frac{1}{2} = \frac{3}{2} 
\end{cases}
\]

L'indicizzazione per i sottolivelli segue il \textbf{formalismo spettroscopico}:
\begin{equation}
    n ^{2s+1} \ell_j
\end{equation}
Dunque i due sottolivelli saranno indicati da \( 2^2 p_{\frac{1}{2}} \) e \( 2^2 p_\frac32 \) .

Per lo stato con momento angolare totale minimo \(2^2p_\frac12\), la correzione energetica è data da:
\[
    \Delta E_{SO}\eval_{j=1/2} = - \frac{Z^4 \alpha^2 E_0}{n^3 \ell(2\ell+1)}
    = - \frac{Z^4 \alpha^2 E_0}{2^3 \cdot 1(2 \cdot 1 + 1)} = - \frac{Z^4 \alpha^2 E_0}{24}
\]


Per lo stato con momento angolare totale massimo \(2^2p_{\frac32}\), la correzione è positiva (il livello si alza):
\[
    \Delta E_{SO}\eval_{j=3/2} = \frac{Z^4 \alpha^2 E_0}{n^3 (\ell+1)(2\ell+1)}
    = \frac{Z^4 \alpha^2 E_0}{2^3 (1+1)(2 \cdot 1 + 1)} = \frac{Z^4 \alpha^2 E_0}{48}
\]

Lo splitting energetico (\( \delta E_{SO} \)) sarà dunque:
\[
    \delta E_{SO} = E_{max} - E_{min} =  = \frac{Z^4 \alpha^2 E_0}{48} - \left( - \frac{Z^4 \alpha^2 E_0}{24} \right) = \frac{3 Z^4 \alpha^2 E_0}{48} = \frac{Z^4 \alpha^2 E_0}{16}
\]
Per l'atomo di Idrogeno (\( Z=1 \)), questo valore corrisponde a:
\[
    \delta E_{SO} \approx 4,5 \cdot 10^{-5} \text{ eV}
\]
\end{solution}
\end{exercise}

\subsubsection{Correzione complessiva}
\lezione{4}{03/03/2026}
In generale, dunque, la correzione complessiva, che chiameremo \textbf{correzione di struttura fine}, sarà:
\begin{equation}
    \Delta H_{SF} =  \Delta H_{Darwin} + \Delta H_{rel} + \Delta H_{SO}
\end{equation}

Per uno stato \(\ket{j, m_{j}}\) (in cui ricordiamo sono sottointesi gli autovalori \(n,\,\ell,\,s\)) sappiamo che:
\begin{align}
    \mel{J, m_J}{\Delta H_{\text{Darwin}}}{J, m_J}&> 0 \quad \text{per } \ell = 0\\
    \mel{J, m_J}{\Delta H_{\text{Darwin}}}{J, m_J} &= 0 \quad \text{per } \ell \neq 0 \\
    \mel{J, m_J}{\Delta H_{\text{rel}}}{J, m_J} &< 0
\end{align}

Il contributo complessivo, per un atomo idrogenoide con \(s=\frac12\), sarà dato da:
\begin{equation}
    \mel{j, m_j}{\Delta H_{SF}}{j, m_j} = - \frac{1}{2} m_e c^2 Z^4 \alpha^4 \frac{1}{n^4} \left( \frac{n}{j + \frac{1}{2}} - \frac{3}{4} \right) = - \frac{E_0 Z^4 \alpha^2}{n^4} \left( \frac{n}{j + \frac{1}{2}} - \frac{3}{4} \right)
\end{equation}

\begin{remark}
    Non è più palese la dipendenza da \(\ell\) (dipende solo da \(n, j\)) e il contributo è negativo.
\end{remark}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
        % Asse E(eV)
        \draw[->, thick] (0,-3) -- (0,1.5) node[right] {\(E(\text{eV})\)};
        
        % Linea orizzontale superiore (E=0 / limite del continuo)
        \draw[thick] (-0.5, 1) -- (3.5, 1);
        
        % Livello n=2
        \node[left] at (-0.2, 0) {\(n=2\)};
        \draw[thick, cyan!80!blue] (0, 0) -- (1.5, 0);
        \draw[thick, cyan!80!blue] (1.5, 0) -- (1.8, -0.4);
        \draw[thick, cyan!80!blue] (1.8, -0.4) -- (3.5, -0.4);
        \draw[dashed, cyan!80!blue] (1.5, 0) -- (3.5, 0);
        
        % Livello n=1
        \node[left] at (-0.2, -2) {\(n=1\)};
        \draw[thick, cyan!80!blue] (0, -2) -- (1.5, -2) node[midway, above] {\(H^{(0)}\)};
        \draw[thick, cyan!80!blue] (1.5, -2) -- (1.8, -2.6);
        \draw[thick, cyan!80!blue] (1.8, -2.6) -- (3.5, -2.6) node[midway, below] {\(H^{(0)} + \Delta H_{SF}\)};
        \draw[dashed, cyan!80!blue] (1.5, -2) -- (3.5, -2);
        
        % Freccetta spaziatura livello n=1
        \draw[<->, teal, thick] (3.4, -2.05) -- (3.4, -2.55);
        
        % Testo esplicativo e freccia
        \node[teal, align=left] (testo) at (5.2, -1) {le energie diventano \\ più negative};
        \draw[->, teal, thick, bend right=15] (testo.west) to (2.5, -1.2);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Rappresentazione qualitativa dello spostamento dei livelli energetici a causa della correzione di struttura fine.}
\end{figure}

Per avere un ordine di grandezza dei contributi per \(Z=1\), consideriamo i seguenti valori:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\(n\) & \(\ell\) & \(E_{Bohr} \text{ (eV)}\) & \(\Delta E_{SO} \text{ (eV)}\) & \(\Delta E_{REL} \text{ (eV)}\) & \(\Delta E_{Darwin} \text{ (eV)}\) \\ \hline
1 & \(s_{1/2}\) & \(\sim -13.6\) & 0 & \(-905 \cdot 10^{-6}\) & \(724 \cdot 10^{-6}\) \\ \hline
2 & \(p_{1/2}, p_{3/2}\) & \(\sim -3.4\) & \(\begin{cases} -30.2 \cdot 10^{-6} \\ 15.1 \cdot 10^{-6} \end{cases}\) & \(-26.4 \cdot 10^{-6}\) & 0 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

In generale, il termine \(\Delta H_{SO}\) peserà molto di più per atomi pesanti (alto \(Z\)), mentre le altre due correzioni risulteranno meno significative in confronto. 
Inoltre, nei sistemi con più elettroni, ogni elettrone risente dello spin degli altri, portando a schemi di accoppiamento complessi tra i vari momenti angolari orbitali \(\ell\) e di spin \(s\).

\begin{note}{Radiazioni}{notaradiazioni}
Spettro discreto per un sistema descritto da un hamiltoniano imperturbato \( H^{(0)} \):

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        % Livelli energetici spettro discreto
        \draw[thick] (0, 1.5) node[left] {\( n=3 \)} -- (3, 1.5);
        \draw[thick] (0, 0.75) node[left] {\( n=2 \)} -- (3, 0.75);
        \draw[thick] (0, 0) node[left] {\( n=1 \)} -- (3, 0);
        \node at (1.5, -0.5) {\( H^{(0)} \)};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

La differenza di energia per una transizione è proporzionale a:
\begin{equation}
    \Delta E_{n_1 \to n_2} \propto \left( \frac{1}{n_2^2} - \frac{1}{n_1^2} \right)
\end{equation}

\textbf{Transizione radiativa:} transizione da uno stato \( \ket{i} \to \ket{f} \) tale per cui è emessa o assorbita radiazione (Campo Elettromagnetico, CEM).

\textbf{Transizioni non radiative:} transizioni tra due stati \( \ket{i} \to \ket{f} \) che \emph{non} comportano assorbimento o emissione di radiazione (no emissione di fotoni), come ad esempio scambi di energia interna (calore, \dots) tramite vibrazioni o urti.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        % Livelli energetici
        \draw[thick] (0, 2) -- (4, 2);
        \draw[thick] (0, 1) -- (4, 1);
        \draw[thick] (0, 0) -- (4, 0);

        % Transizione non radiativa
        % Nota: per usare lo stile 'snake', aggiungi \usetikzlibrary{decorations.pathmorphing} nel tuo preamble.tex
        % \draw[->, decorate, decoration={snake, amplitude=.4mm, segment length=2mm, post length=1mm}] (2.5, 2) -- (2.5, 1) node[midway, right, align=left, font=\footnotesize] {emiss. NON \\ RADIATIVA};
        
        % Versione alternativa tratteggiata (funziona senza librerie aggiuntive)
        \draw[->, dashed, thick] (2.5, 2) -- (2.5, 0) node[midway, right, align=left, font=\footnotesize] {emiss. NON \\ RADIATIVA};

        % Transizione radiativa (freccia dritta)
        \draw[->, thick] (1.5, 1) -- (1.5, 0) node[midway, left, align=right, font=\footnotesize] {emiss. \\ RADIATIVA};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Non tutte le transizioni sono possibili, solo se nel cambio di stato sono garantite le \textbf{regole di selezione}, dovute alla perturbazione esterna che abbiamo (noi guarderemo quelle dovute al CAMPO EM).

Le transizioni radiative devono soddisfare determinati vincoli sulla parità degli stati \( \ket{i} \) e \( \ket{f} \) (regole di selezione che vedremo in seguito).
\end{note}



\begin{exercise}

Dato un atomo idrogenoide \( Z \), calcolare \( \{E_n^{(0)}\}_{n=1,2,3,4} \) e lo schema a livelli.
Poi si osserva sperimentalmente una transizione radiativa a energia \( \sim 1.9 \; eV \), 
giustificare da dove può originare se \( Z=1 \) e lo schema a livelli in cui si inserisce tale transizione.\\
Suggerimenti: si consideri il caso \(\Delta \ell = \pm 1\) (regola di selezione) e si parta dalla serie di Balmer con \(n_f =2 \) .

\begin{solution}
I valori dell'energia sono dati dalla formula di Bohr:
\begin{equation}
    E_n = - \frac{1}{n^2} \frac{\mu}{m_e} Z^2 \cdot 13.6
\end{equation}
Da cui possiamo ottenere facilmente lo schema a livelli per \(Z=1\):
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
        % Asse energie
        \draw[->, thick] (0,-5) -- (0,1) node[right] {eV};
        \node[left, align=center] at (-0.5, 0.5) {Schema \\ a livelli};
        \draw (0,0) -- (4,0);
        
        % Livelli
        \draw (0,-0.85) node[left] {\( n=4 \ \ -0.85 \)} -- (3,-0.85);
        \draw (0,-1.51) node[left] {\( n=3 \ \ -1.51 \)} -- (3,-1.51);
        \draw (0,-3.0) node[left] {\( n=2 \ \ -3.4 \)} -- (3,-3.0);
        \draw (0,-4.5) node[left] {\( n=1 \ \ -13.6 \)} -- (1.5,-4.5);
        
        % Frecce transizioni (Balmer)
        \draw[->, violet, thick] (1.5, 0) -- (1.5, -3);
        \draw[->, violet, thick] (2, -0.85) -- (2, -3);
        \draw[->, violet, thick] (2.5, -1.51) -- (2.5, -3);
        
        \node[violet, below] at (2,-3) {BALMER};
    \end{tikzpicture}
\end{center}
Se sperimentalmente osservo una emissione a \(\sim 1.9\; eV\), il valore è molto simile alla differenza di energia: 
\begin{equation*}
    \underset{n_i=3 \to n_f=2}{\Delta E_{\text{BOHR}}^{(0)}} \simeq 1.89 \;eV
\end{equation*}

Abbiamo tuttavia una differenza di \( \sim 0.01 \,eV\) significativa, dobbiamo quindi considerare la correzione di struttura fine e quantificarla.

Consideriamo il livello con numero quantico principale \( n=3 \). I possibili stati associati sono definiti dal numero quantico orbitale \( \ell = 0, 1, 2 \) e dallo spin dell'elettrone \( s = \frac{1}{2} \). Combinandoli, otteniamo i seguenti valori per il momento angolare totale \( j \):
\begin{itemize}
    \item Se \( \ell = 0 \implies j = \frac{1}{2} \)
    \item Se \( \ell = 1 \implies j = \left| 1 \pm \frac{1}{2} \right| \implies j = \frac{1}{2}, \frac{3}{2} \)
    \item Se \( \ell = 2 \implies j = \left| 2 \pm \frac{1}{2} \right| \implies j = \frac{3}{2}, \frac{5}{2} \)
\end{itemize}

L'espressione per lo spostamento energetico dovuto alla struttura fine è:
\begin{equation}
    \Delta E_{\text{SF}}(n,j) = - \frac{1}{2} m_e Z^4 \alpha^2 c^2 \frac{1}{n^4} \left( \frac{n}{j+\frac{1}{2}} - \frac{3}{4} \right) = - E_0 \alpha^2 \frac{Z^4}{n^4} \left( \frac{n}{j+\frac{1}{2}} - \frac{3}{4} \right)
\end{equation}
dove \( E_0 = 13.6 \text{ eV} \) e \( \alpha \simeq \frac{1}{137} \) è la costante di struttura fine.

Specializzando per l'atomo di idrogeno (\( Z=1 \)) e per il livello \( n=3 \), la formula diventa:
\begin{equation}
    \Delta E_{\text{SF}}\left(3,j\right) = - \frac{13.6}{(137)^2} \frac{1}{3^4} \left( \frac{3}{j+\frac{1}{2}} - \frac{3}{4} \right)
\end{equation}

Calcoliamo il termine in parentesi per i tre possibili valori di \( j \):
\begin{align}
    \text{Per } j &= \frac{5}{2}: & \left( \frac{3}{\frac{5}{2} + \frac{1}{2}} - \frac{3}{4} \right) &= \frac{3}{3} - \frac{3}{4} = \frac{1}{4} \\
    \text{Per } j &= \frac{3}{2}: & \left( \frac{3}{\frac{3}{2} + \frac{1}{2}} - \frac{3}{4} \right) &= \frac{3}{2} - \frac{3}{4} = \frac{3}{4} \\
    \text{Per } j &= \frac{1}{2}: & \left( \frac{3}{\frac{1}{2} + \frac{1}{2}} - \frac{3}{4} \right) &= \frac{3}{1} - \frac{3}{4} = \frac{9}{4}
\end{align}

Sostituendo questi coefficienti numerici si ricavano gli spostamenti energetici per i vari stati, che rimuovono parzialmente la degenerazione del livello \( n=3 \), abbassando le energie rispetto al livello imperturbato \( E_3^{(0)} \).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8, every node/.style={scale=0.9}]
        
        % Livello imperturbato
        \draw[dashed, gray, thick] (0,0) -- (11,0) node[right, black] {\( E_3^{(0)} \ \ (n=3) \)};

        % Colonna 1: j = 1/2 (spostamento maggiore)
        \draw[thick, red] (0.5,-3.5) -- (3.5,-3.5);
        \draw[<->, red] (2,0) -- (2,-3.5) node[midway, left] {\( -2.0 \cdot 10^{-5} \text{ eV} \)};
        \node[below, align=center] at (2,-3.6) {\( \mathbf{j = 1/2} \) \\ \( \ell=0, \ s=1/2 \) \\ \( \ell=1, \ s=1/2 \)};

        % Colonna 2: j = 3/2 (spostamento intermedio)
        \draw[thick, violet] (4,-1.5) -- (7,-1.5);
        \draw[<->, violet] (5.5,0) -- (5.5,-1.5) node[midway, left] {\( -6.7 \cdot 10^{-6} \text{ eV} \)};
        \node[below, align=center] at (5.5,-1.6) {\( \mathbf{j = 3/2} \) \\ \( \ell=1, \ s=1/2 \) \\ \( \ell=2, \ s=1/2 \)};

        % Colonna 3: j = 5/2 (spostamento minore)
        \draw[thick, teal] (7.5,-0.6) -- (10.5,-0.6);
        \draw[<->, teal] (9,0) -- (9,-0.6) node[midway, left] {\( -2.2 \cdot 10^{-6} \text{ eV} \)};
        \node[below, align=center] at (9,-0.7) {\( \mathbf{j = 5/2} \) \\ \( \ell=2, \ s=1/2 \)};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Separazione dei livelli (fine structure splitting) per \( n=3 \).}
\end{figure}

\begin{remark}
     Si nota che gli stati con lo stesso \( j \) ma diverso \( \ell \) rimangono degeneri.
\end{remark}
In un atomo, anche se isolato, il momento angolare orbitale \( \ell \) e lo spin \( s \) si accoppiano attraverso un'interazione proporzionale a \( \vec{L} \cdot \vec{S} \), 
dunque \(\vec{L}\) e \(\vec{S}\) non possono essere trattati indipendentemente.


Tuttavia, dato che \(\left[ H, J^2 \right]=0\), il momento angolare totale si conserva. Calcolando la derivata temporale:
\begin{equation}
    \dv{J^2}{t} = 2\vec{J} \cdot \dv{\vec{J}}{t} = 0 \implies \dv{\vec{J}}{t}  = 0 \implies \dv{\vec{S}}{t}  + \dv{\vec{L}}{t}  = 0 \implies \vec{M}_S + \vec{M}_L = 0
\end{equation}
dove \( \vec{M} \) rappresenta il momento torcente. Poiché la somma dei momenti torcenti è nulla, i due vettori si scambiano momento angolare ma il totale rimane costante.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=1.2, every node/.style={scale=0.9}]
        % Vettore J (asse di precessione)
        \draw[->, thick] (0,0) -- (0,2.5) node[above] {\( \vec{J} \)};
        
        % Vettori L e S
        \draw[->, thick, blue] (0,0) -- (1,1.5) node[right] {\( \vec{L} \)};
        \draw[->, thick, teal] (0,0) -- (-1,1) node[left] {\( \vec{S} \)};
        
        % Parallelogramma
        \draw[dashed, gray] (1,1.5) -- (0,2.5);
        \draw[dashed, gray] (-1,1) -- (0,2.5);
        
        % Precessione
        \draw[->, blue] (0,1.5) ellipse (1 and 0.2);
        \draw[->, teal] (0,1) ellipse (1 and 0.2);
    \end{tikzpicture}

    \caption{Accoppiamento di \( \vec{L} \) e \( \vec{S} \) nel modello di struttura fine.}
\end{figure}

\end{solution}

\end{exercise}



\section{Interazione con pertubazioni esterne}
Un atomo sottoposto ad una perturbazione esterna è descritto da una Hamiltoniana \(H\) che include leffetto di
tale perturbazione espressa come somma dell'Hamiltoniana descrittiva del sistema in assenza di
perturbazione (\(H^{(0)}+ \Delta H_{SF}\)) e del termine rappresentativo della perturbazione esterna (\(\Delta H_{ext}\)):
\begin{equation}
    H = H^{(0)} +\Delta H_{SF} + \Delta H_{ext}
\end{equation}
Le perturbazioni esterne possono esser statiche (ovvero non dipendere dal tempo) o dinamiche (ovvero
dipendenti dal tempo), isotrope (invarianti spazialmente) o anisotrope. A seconda del tipo di perturbazione
(elettrica, magnetica, elettromagnetica, meccanica ecc) l'espressione di \(\Delta H_{ext}\) differisce.

\subsection{Interazione con un campo magnetico statico e isotropo}

In presenza di un campo magnetico esterno \( \vec{B}_{est} \), la dinamica dei momenti angolari subisce un'importante modifica. 
I momenti magnetici intrinseci associati allo spin (\( \vec{\mu}_S \)) e al momento angolare orbitale (\( \vec{\mu}_L \)) iniziano a precedere attorno alla direzione del campo applicato.\\
Le loro espressioni sono:
\begin{equation}
    \begin{cases}
    \vec{\mu}_S = -g_S \frac{e}{2m_e} \vec{S} \\[1ex]
    \vec{\mu}_L = -g_L \frac{e}{2m_e} \vec{L}
    \end{cases}
\end{equation}

Per quantificare l'effetto di questa interazione, dobbiamo definire il momento magnetico complessivo dell'atomo, dato dalla somma dei contributi di spin e orbitale:
\begin{equation}
    \vec{\mu}_{\text{TOT}} = \vec{\mu}_S + \vec{\mu}_L = -g_S \frac{e}{2m_e} \vec{S} - g_L \frac{e}{2m_e} \vec{L}
\end{equation}

Sappiamo dalle evidenze sperimentali dell'epoca che i fattori giromagnetici assumono i valori \( g_S \simeq 2 \) e \( g_L = 1 \). Sostituendo questi valori, l'espressione per il momento magnetico totale si semplifica in:
\begin{equation}
    \vec{\mu}_{\text{TOT}} = - \frac{e}{2m_e} (2\vec{S} + \vec{L})
\end{equation}

Ci poniamo ora nel \textbf{regime di Zeeman debole}. In questa condizione, il campo esterno è sufficientemente debole da far sì che l'interazione spin-orbita prevalga. 
Di conseguenza, \( \vec{L} \) e \( \vec{S} \) continuano a formare un buon momento angolare totale \( \vec{J} = \vec{L} + \vec{S} \). 

Sfruttando questa relazione, otteniamo:
\begin{equation}
    \vec{\mu}_{\text{TOT}} = - \frac{e}{2m_e} (2\vec{S} + \vec{L}) = - \frac{e}{2m_e} (\vec{S} + \vec{S} + \vec{L}) = - \frac{e}{2m_e} (\vec{S} + \vec{J})
\end{equation}

La variazione di energia classica dovuta all'interazione tra questo dipolo magnetico e il campo esterno è data dall'energia potenziale \( \Delta U_{\text{Zeeman}} = - \vec{\mu}_{\text{TOT}} \cdot \vec{B}_{est} \).

Applicando il \emph{principio di corrispondenza}, possiamo passare all'operatore Hamiltoniano per trattare il problema in meccanica quantistica. L'Hamiltoniana perturbativa di Zeeman assume quindi la forma:
\begin{equation}
    \Delta H_{\text{Zeeman}} = - \vec{\mu}_{\text{TOT}} \cdot \vec{B}_{est} = - \left[ - \frac{e}{2m_e} (2\vec{S} + \vec{L}) \cdot \vec{B}_{est} \right] = + \frac{e}{2m_e} [\vec{S} + \vec{J}] \cdot \vec{B}_{est}
\end{equation}


\lezione{5}{09/03/2026}
Dagli esperimenti si osserva che, nel limite in cui l'effetto del campo magnetico esterno \( \vec{B}_{\text{est}} \) è molto più piccolo rispetto all'effetto del campo magnetico interno \( \vec{B}' \) (presente anche in assenza di campi esterni e generato dal moto orbitale dell'elettrone), le dinamiche dei momenti angolari sono dominate da \textbf{due precessioni} distinte a scale temporali diverse.
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1,
        % Definizione degli stili per i vettori e gli assi
        vecB/.style={->, very thick, violet},
        vecL/.style={->, very thick, red!80!black},
        vecS/.style={->, very thick, cyan!60!blue},
        vecJ/.style={->, very thick, black},
        vecJS/.style={->, very thick, green!60!black},
        vecMutot/.style={->, very thick, orange},
        vecMuavg/.style={->, very thick, yellow!90!orange},
        axis/.style={dashed, thick, violet},
        Jaxis/.style={dashed, thick, black},
        cone/.style={densely dotted, thick, gray!80!black}
        ]
        
        % --- Coordinate geometriche ---
        \coordinate (O) at (0,0);
        
        % Vettori superiori
        \coordinate (J) at (2.5, 2.5);
        \coordinate (L) at (3.0, 1.0);
        % S = J - L = (-0.5, 1.5)
        \coordinate (S1_tip) at (J);
        \coordinate (JS) at (2.0, 4.0); % J + S = (2.5 - 0.5, 2.5 + 1.5)
        \coordinate (S2_tip) at (JS);
        
        % Vettori inferiori
        % Mu_tot è proporzionale a -(J+S), lo scaliamo per il disegno
        \coordinate (Mutot) at (-1.5, -3.0);
        % Mu_avg è la proiezione di Mu_tot lungo l'asse di J (-1, -1)
        \coordinate (Muavg) at (-2.25, -2.25);
        % Estensione dell'asse J
        \coordinate (Jext) at (-3.2, -3.2);
        
        % --- Disegno dei coni di precessione ---
        % Cono superiore (precessione di J attorno a B)
        \draw[cone] (0, 2.5) ellipse (2.5 and 0.4);
        
        % Cono inferiore orizzontale (precessione di Mu_tot attorno a B)
        \draw[cone] (0, -3.0) ellipse (1.5 and 0.3);
        
        % Cono inclinato (precessione di Mu_tot attorno a Mu_avg)
        % Centro in Muavg, raggio maggiore = distanza tra Muavg e Mutot = 1.06
        % Ruotato dell'angolo dell'asse J (45 gradi)
        \draw[cone, rotate around={45:(-2.25, -2.25)}] (-2.25, -2.25) ellipse (0.25 and 1.06);
        
        % --- Disegno degli assi ---
        \draw[axis] (0,-4.5) -- (0,0);
        \draw[Jaxis] (0,0) -- (Jext);
        
        % --- Disegno dei Vettori ---
        % Asse B superiore
        \draw[vecB] (0,0) -- (0, 4.5) node[left, yshift=-10pt] {\textbf{\textsf{B}}$_{\text{\textbf{\textsf{ext,stat}}}}$};
        
        % Vettori momento angolare
        \draw[vecL] (O) -- (L) node[midway, below right, yshift=2pt] {\textbf{\textsf{L}}};
        \draw[vecJ] (O) -- (J) node[midway, below right, xshift=-2pt] {\textbf{\textsf{J}}};
        \draw[vecJS] (O) -- (JS) node[midway, above left, yshift=5pt, xshift = 6pt] {\textbf{\textsf{J+S}}};
        
        \draw[vecS] (L) -- (S1_tip) node[midway, right] {\textbf{\textsf{S}}};
        \draw[vecS] (J) -- (S2_tip) node[midway, right] {\textbf{\textsf{S}}};
        
        % Vettori momento magnetico
        \draw[vecMuavg] (O) -- (Muavg) node[midway, above left, xshift=2pt] {$\boldsymbol{\mu}_{\text{\textbf{\textsf{average}}}}$};
        \draw[vecMutot] (O) -- (Mutot) node[midway, below right, xshift=-2pt] {$\boldsymbol{\mu}_{\text{\textbf{\textsf{TOT}}}}$};
        
    \end{tikzpicture}
    \caption{Accoppiamento vettoriale dei momenti angolari ($\mathbf{L}$, $\mathbf{S}$, $\mathbf{J}$) e dei corrispondenti momenti magnetici.}
    \label{fig:vettori_momenti_magnetici}
\end{figure}

\subsubsection{Regime di Zeeman}
A causa dell'interazione spin-orbita, i vettori momento angolare orbitale \( \vec{L} \) e di spin \( \vec{S} \) non sono costanti nello spazio, ma precessano rapidamente attorno alla loro risultante, il momento angolare totale \( \vec{J} \). Di conseguenza, anche il momento magnetico totale \( \vec{\mu}_{\text{TOT}} \) precessa velocemente attorno alla direzione di \( \vec{J} \).

Poiché questa precessione interna è estremamente veloce rispetto alla scala dei tempi definita dalla debole perturbazione esterna, il campo \( \vec{B}_{\text{est}} \) non "fa in tempo" a interagire con il valore istantaneo di \( \vec{\mu}_{\text{TOT}} \). L'interazione avviene, di fatto, con il \textbf{valor medio} del momento magnetico nel tempo:
\begin{equation}
    \bar{\mu}_{\text{TOT}} = -\frac{e}{2m_e} \overline{(\vec{J} + \vec{S})}
\end{equation}

Per valutare l'interazione effettiva, scomponiamo il vettore momento magnetico totale in una componente parallela a \( \vec{J} \) e una perpendicolare ad esso:
\begin{equation}
    \vec{\mu}_{\text{TOT}} = \vec{\mu}_{\text{TOT}\parallel} + \vec{\mu}_{\text{TOT}\perp}
\end{equation}


Valutando il sistema su un ciclo completo (ovvero una rotazione completa attorno a \( \vec{J} \)), la componente perpendicolare ruota spazzando la superficie di un cono. Mediando su un periodo intero, tale componente si annulla rigorosamente (\( \bar{\mu}_{\text{TOT}\perp} = 0 \)).
Di conseguenza, il valor medio del momento magnetico totale che andrà a interagire attivamente con \( \vec{B}_{\text{est}} \) coincide unicamente con la sua proiezione invariante lungo \( \vec{J} \).\\
Otteniamo dunque:
\begin{importantbox}
    \begin{equation}
        \Delta H_{\text{Zeeman}} \simeq - \vec{\mu}_{\text{average}} \cdot \vec{B}_{\text{est}} = - \left( \vec{\mu}_{\text{tot}} \cdot \frac{\vec{J}}{\abs{\vec{J}}} \right) \frac{\vec{J}}{\abs{\vec{J}}} \cdot \vec{B}_{\text{est}}
    \end{equation}
\end{importantbox}

Se per semplicità supponiamo che \( \vec{B}_{\text{est}} = (0, 0, B_z) \) (tramite una scelta opportuna degli assi cartesiani \( x, y, z \)), possiamo svolgere la proiezione esplicita.

Ricordiamo che, in questo regime, l'interazione spin-orbita legata a \( \vec{L} \cdot \vec{S} \) è predominante e molto più significativa rispetto all'interazione con il campo magnetico esterno \( \vec{B}_{\text{est}} \).

Calcolando la proiezione, l'Hamiltoniana perturbativa diventa:
\begin{equation*}
        \Delta H_{\text{Zeeman}} = - \left( -\frac{e}{2m_e} (\vec{J} + \vec{S}) \cdot \frac{\vec{J}}{\abs{\vec{J}}} \right) \frac{J_z}{\abs{\vec{J}}} B_z
\end{equation*}
\begin{equation}
    = + \frac{e}{2m_e} \left( \frac{\vec{J} \cdot \vec{J}}{\abs{\vec{J}}^2} + \frac{\vec{S} \cdot \vec{J}}{\abs{\vec{J}}^2} \right) J_z B_z 
= \frac{e}{2m_e} \left( 1 + \frac{\vec{S} \cdot \vec{J}}{\abs{\vec{J}}^2} \right) J_z B_z
\end{equation}

Dato che \( \vec{J} = \vec{L} + \vec{S} \implies \vec{L} = \vec{J} - \vec{S} \implies L^2 = J^2 + S^2 - 2\vec{J} \cdot \vec{S} \), ricaviamo:
\begin{equation}
    \vec{J} \cdot \vec{S} = \frac{J^2 + S^2 - L^2}{2}
\end{equation}

Nella base degli autostati \( \ket{j, m_j} \) si ottiene:
\begin{align}
    \mel{j, m_j}{\Delta H_{\text{Zeeman}}}{j, m_j} &= \frac{e}{2m_e} \left( 1 + \frac{\hbar^2 [j(j+1) + s(s+1) - \ell(\ell+1)]}{2j(j+1)\hbar^2} \right) B_z \hbar m_j \nonumber \\[1.5ex]
    &= \frac{e\hbar}{2m_e} g_{j\ell s} m_j B_z
\end{align}

Dobbiamo sapere il sottolivello da cui partiamo per valutare \( g_{j\ell s} \), il cosiddetto \textbf{fattore di Landé}:
\begin{equation}
    g_{j\ell s} = 1 + \frac{j(j+1) + s(s+1) - \ell(\ell+1)}{2j(j+1)}
\end{equation}


Dato che:
\begin{equation}
    \Delta E_{\text{Zeeman}} = \mel{j, m_j}{\Delta H_{\text{Zeeman}}}{j, m_j} = \frac{\hbar e}{2m_e} B_z m_j g_{j\ell s} = \mu_B B_z g_{j\ell s} m_j
\end{equation}

Dove abbiamo evidenziato:
\begin{itemize}
    \item \( \mu_B = \frac{\hbar e}{2m_e} \), che rappresenta il \textbf{magnetone di Bohr}.
    \item \( m_j \), che può assumere \( 2j+1 \) valori compresi tra \( -j, \dots, j \).
\end{itemize}

L'interazione con il campo magnetico esterno \( \vec{B}_{\text{est}} \) separa i sottolivelli energetici caratterizzati dagli stessi numeri quantici \( \ell, s, j \), manifestando fisicamente la dipendenza dallo stato magnetico \( m_j \).

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.2]
        % --- B=0 ---
        \node[above] at (0.5, 0) {\( \vec{B}_{\text{est}} = 0 \)};
        \draw[thick, blue!80!black] (0,0) -- (2,0);
        \node[below, align=left, font=\small, text=blue!80!black] at (0.8, -0.1) {sottolivello \\ \( n, \ell, s, j \) \\ (\( g_{j\ell s} \))};
        
        % --- B != 0 ---
        \node[above, violet, font=\small] at (4.5, 1.8) {\( \vec{B}_{\text{est}} \neq 0 \) (Regime di Zeeman)};
        
        % Linee di splitting (Multipletto)
        \draw[thick, blue!80!black] (2,0) -- (2.8, 1.5) -- (5, 1.5) node[right, text=black] {\( j \)};
        \draw[thick, blue!80!black] (2,0) -- (2.8, 0.9) -- (5, 0.9) node[right, text=black] {\( j-1 \)};
        
        % Livelli intermedi tratteggiati
        \draw[dashed, thick, blue!80!black] (2.8, 0.3) -- (5, 0.3);
        \draw[dashed, thick, blue!80!black] (2.8, -0.3) -- (5, -0.3);
        
        \draw[thick, blue!80!black] (2,0) -- (2.8, -0.9) -- (5, -0.9) node[right, text=black] {\( -j+1 \)};
        \draw[thick, blue!80!black] (2,0) -- (2.8, -1.5) -- (5, -1.5) node[right, text=black] {\( -j \)};
        
        % Etichette laterali
        \node[right, blue!80!black] at (5.5, 0.3) {Multipletto};
        \node[right, red!80!black, font=\small] at (6.5, -0.3) {Rimozione deg. in \( m_j \)};
        
    \end{tikzpicture}
    \caption{Separazione dei livelli energetici indotta dal campo magnetico (rimozione della degenerazione del numero quantico magnetico \( m_j \)).}
    \label{fig:splitting_zeeman}
\end{figure}

Il numero totale di sottolivelli generati dallo splitting è pari a \( 2j+1 \):
\begin{itemize}
    \item Se \( j \) è \textbf{semintero} (\( \frac{3}{2}, \frac{5}{2}, \dots \)) \(\implies\) avremo un numero \textbf{PARI} di sottolivelli.
    \item Se \( j \) è \textbf{intero} (\( 1, 2, \dots \)) \(\implies\) avremo un numero \textbf{DISPARI} di sottolivelli.
\end{itemize}
Otteniamo inoltre che lo shift e lo splitting valgono rispettivamente:
\begin{equation}
    \Delta E_{\text{shift Zeeman}} = \mu_B B_z g_{j\ell s} \big(j - (j-1)\big) 
    = \mu_B B_z g_{j\ell s}
\end{equation}
\begin{equation}
    \delta E_{\text{splitting Zeeman}} = \mu_B B_z g_{j\ell s} \big(\max(m_j) - \min(m_j)\big) 
    = \mu_B B_z g_{j\ell s} (2j)
\end{equation}

In sintesi, l'effetto Zeeman rimuove la degenerazione associata al numero quantico magnetico \( m_j \) per un dato stato caratterizzato dai numeri quantici \( j, \ell, s \).

Quando si studia un sistema perturbato, il primo passo fondamentale è valutare l'entità delle correzioni rispetto all'Hamiltoniana imperturbata \( H^{(0)} \), per determinare quale interazione sia dominante. Nel caso dell'atomo di idrogeno (in regime di campo magnetico debole), l'Hamiltoniana totale è:
\begin{equation}
    H = H^{(0)} + \Delta H_{SF} + \Delta H_{\text{Zeeman}}
\end{equation}
Poiché \( \Delta H_{SF} \gg \Delta H_{\text{Zeeman}} \), la correzione di struttura fine domina. Il fattore di Landé \( g_{j\ell s} \) è ben definito proprio in questo livello intermedio, poiché dipende dai numeri quantici iniziali \( \ell, s, j \) fissati dalla struttura fine. Per calcolare lo splitting di Zeeman, dobbiamo quindi sempre identificare con precisione da quale stato quantico (e con quali numeri quantici) stiamo partendo.

\textbf{Evidenza sperimentale} \\
Per osservare sperimentalmente la rimozione di questa degenerazione, si illumina un gas (approssimabile come un insieme di atomi non interagenti) con uno spettro continuo di radiazione elettromagnetica (luce bianca). Le frequenze assorbite dal gas produrranno delle righe scure nello spettro di assorbimento. 

Attivando un campo magnetico esterno \( \vec{B}_{\text{est}} \), si osserva che quella che prima era una singola riga di assorbimento si divide in un multipletto di righe molto vicine tra loro. L'entità di questo \textit{splitting} (e del relativo \textit{shift}) varia a seconda dell'intensità di \( \vec{B}_{\text{est}} \).
Tuttavia, se l'intensità di \( \vec{B}_{\text{est}} \) diventa eccessivamente grande, le righe si spostano in posizioni diverse da quelle previste da questo modello: il campo esterno "rompe" l'accoppiamento spin-orbita, originando un fenomeno diverso (l'effetto Paschen-Back).

\begin{attention}
    Per identificare univocamente lo stato di partenza \(\ket{n, \ell, s, j, m_j}\) da cui valutare l'effetto Zeeman, si utilizza tipicamente la \textbf{notazione spettroscopica}:
    \begin{equation*}
        n \, ^{2s+1}\ell_j
    \end{equation*}
    Da questo termine spettroscopico è possibile dedurre tutti i numeri quantici necessari alla risoluzione del problema.
\end{attention}

\subsubsection{Regime di Paschen-Back}
Passiamo ora ad analizzare il caso in cui il campo magnetico esterno \( \vec{B}_{\text{est}} \) è \textbf{forte}. In questo regime, il campo applicato è talmente intenso da sovrastare il campo magnetico interno dell'atomo.

Il momento magnetico totale dell'elettrone, che interagisce con il campo esterno, rimane sempre:
\begin{equation}
    \vec{\mu}_{\text{TOT}} = \vec{\mu}_S + \vec{\mu}_L = -\frac{e}{2m_e} (2\vec{S} + \vec{L})
\end{equation}

Tuttavia, la cinematica del sistema cambia radicalmente. L'interazione con \( \vec{B}_{\text{est}} \) provoca una precessione che questa volta è dettata direttamente dal campo esterno:
\begin{itemize}
    \item \( \vec{L} \) precessa attorno a \( \vec{B}_{\text{est}} \).
    \item \( \vec{S} \) precessa in modo indipendente attorno a \( \vec{B}_{\text{est}} \).
\end{itemize}

Vince prima la precessione promossa da \( \vec{B}_{\text{est}} \), perché il campo esterno è così grande da sopraffare l'accoppiamento spin-orbita. Questo porta a una conseguenza fisica fondamentale: l'accoppiamento \( \vec{L} \cdot \vec{S} \) viene "rotto" e diventa del tutto \textbf{trascurabile}.

Per fare chiarezza, ricapitoliamo la differenza tra i due limiti:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Se \( \vec{B}_{\text{est}} \) è piccolo (Regime di Zeeman):} vince l'interazione spin-orbita. I vettori \( \vec{L} \) e \( \vec{S} \) rimangono saldamente accoppiati e si combinano per formare prima \( \vec{J} \) (\( \vec{J} = \vec{L} + \vec{S} \)). Solo in un secondo momento il blocco rigido \( \vec{J} \) interagisce con il debole campo esterno.
    \item \textbf{Se \( \vec{B}_{\text{est}} \) è elevato (Regime di Paschen-Back):} il campo vede l'elettrone in modo "disgiunto", separando nettamente il moto orbitale dal moto di spin. I vettori \( \vec{L} \) e \( \vec{S} \) si comportano come momenti indipendenti e \textbf{disaccoppiati}.
\end{itemize}

Alla luce di questo disaccoppiamento, i risultati sperimentali vengono spiegati con rigore calcolando l'interazione dei due momenti magnetici in modo separato. L'Hamiltoniana perturbativa per il campo intenso diventa la semplice somma dei due contributi:
\begin{align}
    \Delta H_{B_{\text{est}} \text{ intenso}} &= -\vec{\mu}_{\text{TOT}} \cdot \vec{B}_{\text{est}} \nonumber \\[1.5ex]
    &= \underbrace{- \vec{\mu}_S \cdot \vec{B}_{\text{est}}}_{\text{contributo di spin}} \underbrace{- \vec{\mu}_L \cdot \vec{B}_{\text{est}}}_{\text{contributo orbitale}} \nonumber \\[1.5ex]
    &= + \frac{2e}{2m_e} \vec{S} \cdot \vec{B}_{\text{est}} + \frac{e}{2m_e} \vec{L} \cdot \vec{B}_{\text{est}}
\end{align}

Assumendo come di consueto che il campo sia allineato lungo l'asse \( z \) (\( \vec{B}_{\text{est}} = (0, 0, B_z) \)), possiamo calcolare lo shift energetico. 

Poiché in questo regime l'accoppiamento spin-orbita è rotto, non ha più senso utilizzare la base degli autostati del momento angolare totale \( \ket{j, m_j} \). Dobbiamo invece scegliere la base dei momenti angolari "disaccoppiati", definita dai singoli numeri quantici \( \ket{n, \ell, s, m_\ell, m_s} \). 
Il calcolo del valore di aspettazione dell'Hamiltoniana restituisce:
\begin{align}
    \Delta E_{B_{\text{est}} \text{ intenso}} &= \mel{n, \ell, s, m_\ell, m_s}{\Delta H_{B_{\text{est}} \text{ intenso}}}{n, \ell, s, m_\ell, m_s} \nonumber \\[1.5ex]
    &= \frac{e}{2m_e} B_z \hbar (2m_s + m_\ell) \nonumber \\[1.5ex]
    &= \mu_B B_z (2m_s + m_\ell)
\end{align}

Dove le proiezioni assumono i consueti valori:
\begin{itemize}
    \item \( m_\ell = -\ell, \dots, \ell \quad (2\ell+1 \text{ valori possibili}) \)
    \item \( m_s = -s, \dots, s \quad (2s+1 \text{ valori possibili}) \)
\end{itemize}

L'entità di questa separazione energetica è così marcata che, in questo regime, si può verificare un'\textbf{intersezione tra i sottolivelli} appartenenti a multipletti originariamente distinti.

\begin{note}{Microstati}{notamicrostati}
    Ogni specifica combinazione dei numeri quantici definisce un singolo \textbf{microstato}.
\end{note}

 Per ottenere il diagramma dei livelli energetici corretto, è necessario calcolare l'equazione precedente per \textit{ogni} singolo microstato.


\begin{example}
Consideriamo uno stato definito da \( n=2 \), \( \ell=1 \) e \( s=\frac{1}{2} \). I possibili valori per le proiezioni sono:
\begin{equation*}
    m_\ell = -1, 0, 1 \qquad
    m_s = -\frac{1}{2}, \frac{1}{2}
\end{equation*}
Se scegliamo di valutare il microstato particolare identificato da \( m_\ell = 0 \) e \( m_s = \frac{1}{2} \), il suo spostamento energetico sarà:
\begin{equation*}
    \Delta E_{B_{\text{est}}} = \mu_B B_z \left[ 2 \left(\frac{1}{2}\right) + 0 \right] = \mu_B B_z
\end{equation*} 
\end{example}


Questo limite fisico, caratterizzato da campi magnetici forti che rompono l'accoppiamento spin-orbita, prende il nome di \textbf{Regime di Paschen-Back}.
In questo regime, l'osservazione sperimentale degli spettri di assorbimento/emissione si semplifica rispetto al regime di Zeeman anomalo: troviamo esattamente tante righe spettrali quanti sono i microstati accessibili.

Infine, questo limite rappresenta un'ottima verifica del principio di corrispondenza: la meccanica quantistica conferma la sua validità formale poiché, effettuando il limite per campi molto intensi, permette di ritrovare esattamente le previsioni della fisica classica relative al momento di un dipolo magnetico immerso in un campo.
\subsection{Interazione con il Campo Elettromagnetico}

Dagli esperimenti di illuminazione con "luce" (ovvero l'interazione con un Campo Elettromagnetico, CEM), si osserva che non tutti i sottolivelli danno luogo a transizioni radiative. Questo implica l'esistenza di precise \textbf{regole di selezione}, le quali devono emergere in modo naturale inserendo opportunamente il termine perturbativo \( \Delta H_{\text{CEM}} \) nell'Hamiltoniana.

L'introduzione del campo elettromagnetico richiede due considerazioni fondamentali:
\begin{enumerate}
    \item La perturbazione \( \Delta H_{\text{CEM}} = \Delta H_{\text{CEM}}(t) \) \textbf{dipende esplicitamente dal tempo}, e va aggiunta come correzione all'Hamiltoniana del sistema.
    \item Valutando il \textbf{limite classico}, dobbiamo ritrovare la descrizione standard dell'elettrostatica e del magnetismo, mantenendo una rigorosa coerenza fisica per conciliare il comportamento ondulatorio e corpuscolare della radiazione.
\end{enumerate}

Questa coerenza viene assicurata dall'introduzione di un opportuno operatore \textbf{potenziale vettore} \( \vec{A}(x,y,z) \). Esso costituisce il corrispettivo quantistico del potenziale vettore \( \vec{A} \) della fisica classica, a patto di definire una \textit{gauge} appropriata per il problema (tipicamente si adotta la gauge di Coulomb).

Nel passaggio da un sistema isolato (\( \text{CEM} = 0 \)) a uno interagente (\( \text{CEM} \neq 0 \)), l'operatore impulso \( \vec{p} \) subisce la cosiddetta sostituzione minimale: 
\begin{equation}
    \vec{p} \longrightarrow \vec{p} - q\vec{A}
\end{equation}

Ricordando che per l'elettrone la carica è \( q = -e \), il termine di energia cinetica nel sistema di riferimento del laboratorio si trasforma sviluppando il quadrato del binomio:
\begin{equation}
    \frac{p^2}{2m_e} \longrightarrow \frac{(\vec{p} + e\vec{A})^2}{2m_e} = \frac{p^2}{2m_e} + \frac{e^2 A^2}{2m_e} + \frac{e}{2m_e} (\vec{p} \cdot \vec{A} + \vec{A} \cdot \vec{p})
\end{equation}

\begin{attention}
    In generale, l'operatore impulso e il potenziale vettore \textbf{non commutano} (\( [\vec{p}, \vec{A}] \neq 0 \)). Pertanto, i due termini misti \( \vec{p} \cdot \vec{A} \) e \( \vec{A} \cdot \vec{p} \) non possono essere fusi in un unico termine \( 2\vec{A} \cdot \vec{p} \) senza prima aver fissato esplicitamente le condizioni di gauge.
\end{attention}

\lezione{6}{10/03/2025}

